\chapter{Einleitung}\label{chap:chapter1}
In dieser Bachelorarbeit werden im Kapitel \ref{chap:chapter1} alle grundlegenden Begriffe erklärt, die man wissen muss, um eine Web-App mit Angular zu schreiben. Außerdem wird eine Abgrenzung vorgenommen, welche Themen nicht in diese Bachelorarbeit untersucht wurden. In Kapitel \ref{chap:chapter2} wird die Erstellung der 5 Beispiel Web-Apps mit Angular erläutert. Anschließend werden im Kapitel \ref{chap:chapter3} die Angular Web-Apps mit den Plain JS Web-Apps in Bezug auf Vollständigkeit der Funktionalität, Developer-written Lines of Code, Deployment Size und weitere Vor- und Nachteile vergleichen. Abschließend wird im Kapitel \ref{chap:chapter4} ein Fazit gezogen.

\section{Web-App}
Eine Webanwendung - auch Web-App genannt - ist eine Anwendung nach dem Client-Server-Modell\footcite{wikipedia:webapp}. Das bedeuted, dass die Anwendung teilweise auf dem Server und teilweise auf dem Client im Webbrowser ausgeführt wird. Diese Bachelorarbeit beschäftigt sich hauptsächlich mit dem clientseitigen Teil einer Web-App.

Der clientseitige Teil einer Web-App kann mit Hilfe von unterschiedlichen Technologien umgesetzt sein. Hierzu zählen unter anderem HTML mit CSS, JavaScript, WebAssembly, als auch Webbrowser-Plugins. Webbrowser-Plugins gelten schon seit einigen Jahren als obsolet und können bei Nutzung von Webbrowsern auf Smartphones und Tablets gar nicht mehr eingesetzt werden. Mit Angular können sowohl Web-Apps mittels HTML mit CSS und JavaScript, als auch Hybrid Apps für Smartphones und Tablets erstellt werden. Diese Bachelorarbeit beschränkt sich ausschließlich auf Web-Apps, die mittels HTML mit CSS und JavaScript umgesetzt sind.

\section{HTML, CSS und JavaScript}
HTML ist eine Auszeichnungssprache, die zur Strukturierung von z.B. Webseiten genutzt wird \footcite{wikipedia:html}. Das heißt HTML hat die Aufgabe die logischen Bestandteile eines textorientierten Dokuments zu beschreiben \footcite{selfhtml:auszeichnungssprache}. HTML wurde stetig erweitert und mittlerweile ist HTML 5.2 während dem Erstellen dieser Bachelorarbeit am 14. Dezember 2017 erschienen\footcite{wikipedia:html:version}.

CSS (Cascading Style Sheets) ist eine Stylesheet-Sprache mit der das Erscheinungsbild von digitalen Dokumenten wie z.B. HTML-Dokumenten beschrieben werden kann\footcite{wikipedia:css}\textsuperscript{,}\footcite{wikipedia:stylesheetsprache}. Da das Erscheinungsbild bzw. das Design nur sehr wenig Relevanz bei der Umsetzung der 5 Beispiel-Web-Apps hat, wird in dieser Bachelorarbeit nicht auf CSS eingegangen.

Um eine umfangreiche clientseitige Interaktion mit dem Nutzer zu erreichen, wurde 1995 eine Scriptsprache für HTML in Webbrowsern eingeführt: JavaScript\footcite{wikipedia:javascript}. Mit Ihr können z.B. Formulareingaben vor dem Absenden an den Server überprüft und Fehlermeldungen anzeigt werden. JavaScript ist also ein Programmiersprache um Web-Apps zu erstellen.
Der Sprachkern von JavaScript - ECMAScript - wurde als dynamisch typisierte, objektorientierte, aber klassenlose Skriptsprache standardisiert. Dieser wurde ebenfalls stetig erweitert, sodass JavaScript heutzutage eine sehr moderne Programmiersprache ist. Mit ihr kann mittlerweile objektorientiert, prozedural oder aber auch funktional programmiert werden.

Mittlerweile wird jedes Jahr ein neuer ECMAScript Standard spezifiziert\footcite{wikipedia:javascript:version}, der neue Funktionen mit sich bringt. Dabei wird die Abwärtskompatibilität erhalten, sodass alte Webseiten mit JavaScript stets in neueren Webbrowserversion laufen, die neuere ECMAScript Standards unterstützen. Die führenden Webbrowser sind Chrome, Safari und Firefox. Diese unterstützen in den neusten Versionen fast vollständig den ECMAScript 5 und 6 Standard\footcite{caniuse:ecmascript}\textsuperscript{,}\footcite{javascript:compatibility_table:es6}.
\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/browser-statistik.png}
  \caption{Browserstatistik vom Februar 2018\protect\footnotemark}\label{fig:browser_statistik}
\end{figure}
\footcitetext{browser:statistic}
Doch beim Betrachten der Statistik in \cref{fig:browser_statistik} wird klar, dass diese nur knapp 80\% der weltweiten Browsermarktanteile halten. Allein der obsolete Internet Explorer hält noch fast 7\%. Dieser unterstützt aber nicht den ECMAScript 6 Standard. Wird nun eine Web-App mit JavaScript nach dem ECMAScript 6 Standard erstellt, kommt das Problem auf, dass Nutzer älterer Webbrowser diese nicht nutzen können und somit ausgeschlossen werden.

Eine Möglichkeit, wie eine Web-App mit JavaScript im ECMAScript 6 Standard (oder höher) geschrieben werden kann und dennoch ältere Webbrowser nicht ausschließt, sind Polyfills. Diese sind JavaScriptcode, die ältere Webbrowser mit Features ausstatten, sodass sie z.B. ECMAScript 6 oder HTML 5 unterstützen\footcite{wikipedia:polyfill}.

Eine andere Möglichkeit bieten JavaScript Compiler an. Diese kompilieren den JavaScriptcode nach einem neuem ECMAScript Standard zu einem alten. Damit kann die Browserunterstützung einer Web-App auf fast 100\% des derzeitigen Marktes erreicht werden.

\section{Typescript}
Typescript ist eine Obermenge von JavaScript im ECMAScript 6 Standard\footcite{wikipedia:typescript:en}. Damit ist jeder Code in JavaScript auch gleichzeitig Typescript Code, aber nicht jeder Typescript Code auch gleich JavaScript Code. Das heißt, dass eine Web-App aus Typescript Code und nicht JavaScript Code erst kompiliert werden muss, damit diese im Browser ausgeführt werden kann. Dafür bietet Typescript zusätzlich zu dem ECMAScript 6 Standard auch noch folgende Merkmale, die in ähnlicher Form auch bei höheren Programmiersprachen anzutreffen sind\footcite{wikipedia:typescript}:
\begin{enumerate}
  \setstretch{1}
  \item Typsignatur mit Typprüfung bei Compile-Zeit
  \item Typinferenz
  \item Enumerationen
  \item Tupel
  \item Namensräume
  \item Module
  \item Interfaces
  \item Generische Programmierung
  \item Asynchrone, nicht-blockierende Funktionsaufrufe
  \item Mixins
\end{enumerate}

\section{Angular 4 als Single-Page-Web-App Framework}
Eine Single-Page-Web-App ist eine Web-App, die nur aus einem HTML-Dokument besteht. Sie besteht aus einzelnen Komponenten, die unabhängig voneinander ersetzt bzw. aktualisiert werden können, ohne die gesamte Seite neu zu laden, sodass die gesamte Seite nicht bei jeder Nutzeraktion neu geladen werden muss\footcite{MadhuriJadhav2015}.
Angular ist ein auf Typescript basiertes Frontend-Web-App-Framework, mit der Single-Page-Web-Apps erstellt werden können\footcite{wikipedia:angular}.
Es bietet unter anderem folgende Eigenschaften\footcite{angular:docs}:
\begin{enumerate}
  \setstretch{1}
  \item Moderne Architektur
  \item Validierung in Formularen
  \item Dynamische und reaktive Formulare
  \item Dependency Injection
  \item Routing
  \item Animationen
  \item Internationalisierung
  \item Serverseitiges Rendern der Web-App
\end{enumerate}

\section{Angular CLI}
Das Angular Command Line Interface - kurz Angular CLI - ist ein Entwicklungswerkzeug zur Initialisierung, Entwicklung und Wartung von Angular Web-Apps\footcite{angular:cli}. Es vereinfacht die Entwicklung indem es einen lokalen Entwicklungsserver bereitstellt, Komponenten, Services, Pipes, etc. generieren kann und einen optimierten Build-Prozess bereitstellt.

\section{IndexedDB}
IndexedDB ist eine Webbrowser-API für die clientseitige Speicherung großer Mengen strukturierter Daten\footcite{indexeddb}. Mit dieser API können JavaScript Objekte im Browser dauerhaft gespeichert werden. In den 5 Beispiel Web-Apps wird IndexedDB als Ersatz des Backends genutzt, da die Implementierung eines Backends einer Web-App sehr aufwendig ist.